[
    {
        "question": " ' अथ ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "ज्ञात",
            "बुरा",
            "अल्प",
            "इति"
        ],
        "answer": "इति"
    },
    {
        "question": " ' निंदा ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "मंद",
            "बुराई",
            "स्तुति",
            "निषेध"
        ],
        "answer": "स्तुति"
    },
    {
        "question": " ' निरामिष ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "विनीत",
            "तृप्ति",
            "सामिष",
            "नीरस"
        ],
        "answer": "सामिष"
    },
    {
        "question": " ' आविर्भाव ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "अनाचार",
            "तिरोभाव",
            "अवरोह",
            "अपकर्ष"
        ],
        "answer": "तिरोभाव"
    },
    {
        "question": " ' नैसर्गिक ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "कृत्रिम",
            "निवृत्ति",
            "अचेतन",
            "पारलौकिक"
        ],
        "answer": "कृत्रिम"
    },
    {
        "question": " ' कनिष्ठ ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "अनाचार",
            "अनिष्ट",
            "दयालु",
            "ज्येष्ठ"
        ],
        "answer": "ज्येष्ठ"
    },
    {
        "question": " ' आस्तिक ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "अनैतिक",
            "सात्विक",
            "आलसी",
            "नास्तिक"
        ],
        "answer": "नास्तिक"
    },
    {
        "question": " ' आसक्त ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "विमुख",
            "निषेध",
            "अनासक्त",
            "सुप्त"
        ],
        "answer": "अनासक्त"
    },
    {
        "question": " ' आधुनिक ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "प्राचीन",
            "असली",
            "आलोक",
            "नया"
        ],
        "answer": "प्राचीन"
    },
    {
        "question": " ' तामसिक ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "उदार",
            "सात्विक",
            "शीत",
            "अनश्वर"
        ],
        "answer": "सात्विक"
    },
    {
        "question": " ' रहित ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "सहित",
            "अहित",
            "अनित्य",
            "उपस्थित"
        ],
        "answer": "सहित"
    },
    {
        "question": " ' आदर्श ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "स्वार्थ",
            "प्रतिघात",
            "यथार्थ",
            "उदार"
        ],
        "answer": "यथार्थ"
    },
    {
        "question": " ' पुरातन ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "पुराना",
            "अक्षम",
            "नूतन",
            "पराजय"
        ],
        "answer": "नूतन"
    },
    {
        "question": "' समष्टि ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "व्यष्टि",
            "सुषुप्ति",
            "स्तुति",
            "दृष्टि"
        ],
        "answer": "व्यष्टि"
    },
    {
        "question": " ' प्रेम ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "घृणा",
            "अज्ञ",
            "यश",
            "स्नेह"
        ],
        "answer": "घृणा"
    },
    {
        "question": " ' मृत ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "मोक्ष",
            "जीवित",
            "सुधा",
            "निरत"
        ],
        "answer": "जीवित"
    },
    {
        "question": " ' सुमति ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "विजाति",
            "कुमति",
            "दुर्गति",
            "विरागी"
        ],
        "answer": "कुमति"
    },
    {
        "question": " ' शुक्ल ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "राम",
            "शुष्क",
            "कृष्ण",
            "रहिम"
        ],
        "answer": "कृष्ण"
    },
    {
        "question": " ' योग ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "अनुराग",
            "वियोग",
            "विराग",
            "नीरोग"
        ],
        "answer": "वियोग"
    },
    {
        "question": " ' ग्राह्य ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "त्याज्य",
            "सुप्त",
            "ताप",
            "सौम्य"
        ],
        "answer": "त्याज्य"
    },
    {
        "question": " ' लुप्त ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "प्रकट",
            "पुष्ट",
            "निर्लिप्त",
            "गुप्त"
        ],
        "answer": "प्रकट"
    },
    {
        "question": " ' जंगम ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "दयालु",
            "संन्यासी",
            "स्थावर",
            "अगोचर"
        ],
        "answer": "स्थावर"
    },
    {
        "question": " ' आयात ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "स्वार्थ",
            "निर्यात",
            "सार्थक",
            "उदार"
        ],
        "answer": "निर्यात"
    },
    {
        "question": " ' नगर ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "निर्मल",
            "बस्ती",
            "ग्राम",
            "शहर"
        ],
        "answer": "ग्राम"
    },
    {
        "question": " ' उत्तीर्ण ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "अवगुण",
            "अवनयन",
            "अपकीर्ति",
            "अनुत्तीर्ण"
        ],
        "answer": "अनुत्तीर्ण"
    },
    {
        "question": " ' उत्थान ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "नकली",
            "स्थूल",
            "पतन",
            "गमन"
        ],
        "answer": "पतन"
    },
    {
        "question": " ' जागृति ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "सुषुप्ति",
            "स्तुति",
            "निवृत्ति",
            "विजाति"
        ],
        "answer": "सुषुप्ति"
    },
    {
        "question": " ' आय ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "जय",
            "व्यय",
            "भय",
            "न्याय"
        ],
        "answer": "व्यय"
    },
    {
        "question": " ' कलुष ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "निडर",
            "निष्कलुष",
            "सम्मुख",
            "निषेध"
        ],
        "answer": "निष्कलुष"
    },
    {
        "question": " ' आरोह ' का विलोम शब्द है -",
        "options": [
            "विगत",
            "अगोचर",
            "विमुख",
            "अवरोह"
        ],
        "answer": "अवरोह"
    }
]